去污潔白效果參差 消委會嚴選6款平靚正洗衣粉

衣物要洗得乾淨，潔淨效能良好的洗衣產品至為重要，大部分家庭幾乎日日使用的洗衣粉中，那一款能把衣物洗得乾淨又潔白？消委會測試了本港市民普遍使用的16款洗衣粉，發現無論在價錢、去污能力及衣物潔白程度上，均有很大差異，消委會選出其中6款表現較佳的洗衣粉，其中「寶絲」成為滿分洗衣粉。

在16款洗衣粉當中，以「寶絲」洗衣粉在去污效能、衣物潔白程度均獲最高分，而在衣物固色程序方面，表現亦理想，雖然在每次平均洗衣費當中需費$1.02，相對價錢較其他洗衣少高，但它是16款洗衣粉中、唯一一款總評獲4星最高分的粉衣粉，可說是最佳之選。

至於「白貓」超濃縮低泡洗衣粉、「立白」超濃縮低泡洗衣粉、「亮麗」全效５合1超濃縮洗衣粉、「AEON TOPVALU」洗衣粉和「獅王潔白物語」超濃縮洗衣粉清新花果，雖然在去污、潔白等方面的表現，均遜於「寶絲」，但總評仍獲3星半，且每次洗衣費用亦較低，當中以「立白」最平，只需$0.53，亦成為消費者考慮之選。

消委會測試發現，16款洗衣粉中，大部分對去除人體皮脂的表現佳、其次是去除粉底和礦物油，但大部分洗衣粉在去除牛肉脂肪的表現相對較弱，可見即使同為油性物質，洗衣粉在清除某些污漬例如牛肉脂肪的效能有限。

大部分洗衣粉除朱古力污漬表現較弱

普遍來說，大部分洗衣粉在去除朱古力污漬的表現較弱。而在清除來自飲料或食物色素，包括青草漬、咖啡、紅酒、芥末等污漬的表現亦較參差；全部洗衣粉亦未能有效淡化茶漬。不過，大部分洗衣粉能有效清除藍莓、番茄醬及豉油等污漬。

用洗衣粉抑或洗衣液好？

消委會指出，洗衣粉和洗衣液的主要成分大同小異，均是含各種表面活性劑或其他洗衣助劑，例如酵素、漂白劑、色素或香料等，最大的分別是洗衣粉添加了固體的填充物（fillers）以免結塊和方便取用，包裝盒大多是較易循環再用的紙皮。

而洗衣液的填充物則是水分，整體重量因而增加，多數用膠樽盛載，若有補充裝供應，膠樽循環再用的機會較大。

洗衣粉洗衣前需先溶於水，若過量使用，或當洗衣量過多令洗衣機運作不暢順時，可能有白色粉末殘留於深色衣物上影響外觀，但以每次洗衣費用來說則較洗衣液便宜。相反，洗衣液已是水溶液，易與水混和，不會有白色粉末殘留在衣物上。

令衣物洗得潔白的洗衣程序錦囊：

按衣物護理標籤洗濯。

分開深色、淺色及顏色衣物洗濯，避免衣物因褪色而染色；

較髒或有難洗污漬的衣物，在洗濯前先用衣物去漬劑處理或用稀釋的洗衣粉浸泡一段時間（約15至30分鐘）；

清空衣物袋口，移除雜物，拉上拉鏈，扣好鈕扣，將衣物裡 外反轉才放進洗衣機內；

每次洗衣量宜參考洗衣機的說明，不宜過多以免影響洗衣機的運作；

用提供的量匙或杯蓋量度所需洗衣粉用量，然後注入洗衣劑盛載格內；

過量使用洗衣粉未必增加潔淨效能，不僅浪費金錢，還可能造成環境污染；

選用適當的洗衣程序及啓動洗衣機；

洗衣程序結束後，宜盡快取出濕衣物晾乾，以減少細菌滋生及產生氣味的機會。

曲線賣廣告！？

好多都鬼佬用既洗衣粉（液），陣味幾清新，成日想搵，但都唔知係邊隻

Tide?

我用過獅王隻納米樂真係完全無up味,之後就唔再用其他牌子

thx 巴，試下先

消委會是咁的

Gain 都唔錯

有隻日本出嘅洗衣啫哩球好香

咪on9 係咪唔知消委會其實做咩？